# 2013年普通高等学校本科插班生招生考试试题

# 高等数学

# 一、单项选择题（本大题共5小题，每小题3分，共15分。每小题只有一个选项符合题目要求）

1. 当  $x \to 0$  时，下列无穷小量中，与  $x$  不等价的无穷小量是 （）

A.  $\ln (x + 1)$

B.  $\arcsin x$

B.  $1 - \cos x$

D.  $\sqrt{1 + 2 x} - 1$

2. 曲线  $y = \frac{x^2}{x^2 - 1}$  （）

A. 只有水平渐近线

B. 只有铅垂渐进线

C. 既有水平渐近线也有铅垂渐近线

D. 无渐近线

3. 下列函数中，在区间  $[-1,1]$  上满足罗尔（Rolle）定理条件的是 （）

A.  $y = x^{\frac{2}{3}}$

B.  $y = |x|$

C.  $y = x^{\frac{4}{3}}$

D.  $y = x^{\frac{5}{3}}$

4. 设函数  $f(x) = x \sin x + \cos x$ ，则下列结论正确的是 （）

A.  $f(0)$  是  $f(x)$  的极小值,  $f\left(\frac{\pi}{2}\right)$  是  $f(x)$  的极大值  
B.  $f(0)$  是  $f(x)$  的极大值,  $f\left(\frac{\pi}{2}\right)$  是  $f(x)$  的极小值  
C.  $f(0)$  和  $f\left(\frac{\pi}{2}\right)$  都是  $f(x)$  的极小值

D.  $f(0)$  和  $f\left(\frac{\pi}{2}\right)$  都是  $f(x)$  的极大值

5．若函数  $f(x)$  和  $F(x)$  满足  $F^{\prime}(x) = f(x)(x\in R)$  ，则下列等式成立的是 （）

A.  $\int \frac{1}{x} F(2\ln x + 1)dx = 2f(2\ln x + 1) + C$  
B.  $\int \frac{1}{x} F(2 \ln x + 1) dx = \frac{1}{2} f(2 \ln x + 1) + C$  
C.  $\int \frac{1}{x} f(2\ln x + 1) dx = 2F(2\ln x + 1) + C$  
D.  $\int \frac{1}{x} f(2 \ln x + 1) dx = \frac{1}{2} F(2 \ln x + 1) + C$

# 二、填空题（本大题共5小题，每小题3分，共15分）

6. 要使函数  $f(x) = \frac{1}{x - 1} - \frac{2}{x^2 - 1}$  在  $x = 1$  处连续，应补充定义  $f(1) =$  ________。  
7. 曲线  $\left\{ \begin{array}{l} x = 3^t \\ y = \tan t \end{array} \right.$  在  $t = 0$  相应的点处的切线方程是  $y =$  
8. 函数  $f(x) = \begin{cases} x(1 - x)^{\frac{1}{x}}, & x < 0 \\ 0, & x \geq 0 \end{cases}$  在  $x = 0$  处的左导数  $f_{-}^{\prime}(0)$  ________。  
9. 已知平面图形  $G = \left\{(x, y) \mid x \geq 1, 0 \leq y \leq \frac{1}{x}\right\}$ , 将图形  $G$  绕  $x$  轴旋转一周而成的旋转体体积  $V =$  ________。  
10. 设  $\mathrm{D}$  为圆环域：  $1 \leq x^{2} + y^{2} \leq 4$  ，则二重积分  $\iint_{D} \frac{1}{\sqrt{x^{2} + y^{2}}} d\sigma =$

# 三、计算题（本大题共8小题，每小题6分，共48分）

11. 计算  $\lim_{x\to \infty}x\sin (e^{\frac{1}{x}} - 1)$  。  
12. 已知函数  $f(x)$  具有连续的一阶导数，且  $f(0) \cdot f'(0) \neq 0$ ，求常数  $a$  和  $b$  的值，使  $\lim_{x \to 0} \frac{af(x) + bf(2x) - f(0)}{x} = 0$ 。  
13. 求由方程  $xy \ln y + y = e^{2x}$  所确定的隐函数在  $x = 0$  处的导数  $\left. \frac{dy}{dx} \right|_{x=0}$ 。  
14. 求曲线  $y = \ln (\sqrt{x^2 + 4} + x)$  的凹、凸区间及其拐点坐标。  
15. 计算不定积分  $\int \frac{\sin^3 x}{\cos^2 x} dx$ 。  
16. 计算定积分  $\int_{0}^{2} \frac{x}{(x + 2)\sqrt{x + 1}} dx$ 。  
17. 求二元函数  $z = \int_{0}^{xy} e^{-t^2} dt$  的全微分  $dz$  及二阶偏导数  $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y}$ 。

18. 求微分方程  $y'' - 2y' + (1 - k)y = 0$  （其中常数  $k \geq 0$  ）的通解。

# 四、综合题（本大题共2小题，第19小题10分，第20小题12分，共22分）

19. 交换二次积分  $I = \int_{0}^{1} dx \int_{e^{x}}^{e} \frac{(2x + 1)(2y + 1)}{\ln y + 1} dy$  的积分次序，并求  $I$  的值。  
20．已知  $f(x)$  是定义在区间  $[0, +\infty)$  上的非负可导函数，且曲线  $y = f(x)$  与直线  $y = 0, x = 0$  及  $x = t (t \geq 0)$  围成的曲边梯形的面积为  $f(t) - t^2$ 。

（1）求函数  $f(x)$  
(2) 证明: 当  $x > 0$  时,  $f(x) > x^{2} + \frac{x^{3}}{3}$ 。

# 2013年《高等数学》参考答案

# 一、单项选择题（本大题共5小题，每小题3分，共15分。每小题只有一个选项符合题目要求）

1.C 2.B 3.C 4.A 5.D

# 二、填空题（本大题共5小题，每小题3分，共15分）

6.  $\frac{1}{2}$  7.  $\frac{1}{\ln 3} (x - 1)$  8.  $e^{-1}$  9.  $\pi$  10.  $2\pi$

# 三、计算题（本大题共8小题，每小题6分，共48分）

11. 原式  $= \lim_{x\to \infty}\frac{\sin(e^{\frac{1}{x}} - 1)}{\frac{1}{x}} = \lim_{x\to \infty}\frac{\cos(e^{\frac{1}{x}} - 1)\cdot e^{\frac{1}{x}}\cdot(-\frac{1}{x^{2}})}{-\frac{1}{x^{2}}} = \lim_{x\to \infty}\cos (e^{\frac{1}{x}} - 1)e^{\frac{1}{x}} = 1$

12. 由题意知:  $a f(0) + b f(0) - f(0) = 0, a f'(0) + 2 b f'(0) = 0$ ,

因为  $f(0)\cdot f^{\prime}(0)\neq 0$  ，即  $f(0)\neq 0$  且  $f^{\prime}(0)\neq 0$

由此解得  $a = 2, b = -1$ 。

13. 方法一

等式两边对  $x$  求导数得：  $(y + xy')\ln y + xy' + y' = 2e^{2x}$

即  $y^\prime (1 + x + x\ln y) = 2e^{2x} - y\ln y$

所以  $y^\prime = \frac{dy}{dx} = \frac{2e^{2x} - y\ln ny}{1 + x + x\ln y}$

又因为  $x = 0$  时， $y = 1$ ，故  $\left.\frac{dy}{dx}\right|_{x=0} = 2$ 。

方法二

设  $F(x) = xy\ln y + y - e^{2x}$ ，则

$$
F _ {x} ^ {\prime} = y \ln y - 2 e ^ {2 x}, F _ {y} ^ {\prime} = x \ln y + x + 1,
$$

所以  $\frac{dy}{dx} = -\frac{F_x'}{F_y'} = -\frac{y \ln y - 2e^{2x}}{x \ln y + x + 1} = \frac{2e^{2x} - y \ln y}{x \ln y + x + 1}$ 。

又因为  $x = 0$  时， $y = 1$ ，故  $\left.\frac{dy}{dx}\right|_{x=0} = 2$ 。

14. 函数的定义域为  $(- \infty, + \infty)$ ,

$$
\begin{array}{l} y ^ {\prime} = \frac {1}{\sqrt {x ^ {2} + 4} + x} (\frac {x}{\sqrt {x ^ {2} + 4}} + 1) = \frac {1}{\sqrt {x ^ {2} + 4}}, \\ y ^ {\prime \prime} = \frac {- x}{(x ^ {2} + 4) ^ {\frac {3}{2}}} 。 \\ \end{array}
$$

令  $y'' = 0$  ，解得  $x = 0$

当  $x < 0$  时  $y'' > 0$ ；当  $x > 0$  时  $y'' < 0$ 。

故曲线的凹区间为  $(- \infty, 0)$ ；曲线的凸区间为  $(0, +\infty)$ ；

曲线的拐点为  $(0, \ln 2)$  。

15. 原式  $= -\int \frac{\sin^2 x}{\cos^2 x} d(\cos x) = -\int \frac{1 - \cos^2 x}{\cos^2 x} d(\cos x)$

$$
\begin{array}{l} = - \int \frac {1}{\cos^ {2} x} d (\cos x) + \int d (\cos x) \\ = \frac {1}{\cos x} + \cos x + C 。 \\ \end{array}
$$

16. 令  $\sqrt{x + 1} = t$ ，则  $x = t^2 - 1, dx = 2t dt$

原式  $= \int_{1}^{\sqrt{3}}\frac{t^{2} - 1}{(t^{2} + 1)t}\cdot 2tdt = 2\int_{1}^{\sqrt{3}}(1 - \frac{2}{t^{2} + 1})dt$

$$
= 2 (t - 2 \arctan t) \left| \begin{array}{l} \sqrt {3} \\ 1 \end{array} \right. = 2 (\sqrt {3} - 1) - \frac {\pi}{3} 。
$$

17. 因为  $\frac{\partial z}{\partial x} = y e^{-x^2 y^2}, \frac{\partial z}{\partial y} = x e^{-x^2 y^2}$

所以  $dz = \frac{\partial z}{\partial x} dx + \frac{\partial z}{\partial y} dy = ye^{-x^2 y^2}dx + xe^{-x^2 y^2}dy$

$$
\frac {\partial^ {2} z}{\partial x \partial y} = e ^ {- x ^ {2} y ^ {2}} + y e ^ {- x ^ {2} y ^ {2}} (- 2 x ^ {2} y) = e ^ {- x ^ {2} y ^ {2}} (1 - 2 x ^ {2} y ^ {2}) 。
$$

18. 由微分方程的特征方程  $r^2 - 2r + 1 - k = 0$  解得

$$
r _ {1, 2} = \frac {2 \pm \sqrt {4 - 4 (1 - k)}}{2} = 1 \pm \sqrt {k},
$$

所以当  $k > 0$  时，方程有两个不相等的实根  $1 + \sqrt{k}$  和  $1 - \sqrt{k}$ ；

当  $k = 0$  时，方程有唯一实根。

故当  $k > 0$  时，通解为  $y = C_{1}e^{(1 + \sqrt{k})x} + C_{2}e^{(1 - \sqrt{k})x}$

当  $k = 0$  时，通解为  $y = (C_1 + C_2x)e^x$  。

# 四、综合题（本大题共2小题，第19小题10分，第20小题12分，共22分）

19. 由题设条件知，积分区域

$D = \left\{(x, \cdot, \cdot) \mid 0 \leq x \leq 1, e^{x} \leq y \leq e\right\}$ , 如图:

交换积分次序得

$$
\begin{array}{l} I = \int_ {1} ^ {e} d y \int_ {0} ^ {\ln y} \frac {(2 x + 1) (2 y + 1)}{\ln y + 1} d x \\ = \int_ {1} ^ {e} \left[ \frac {(x ^ {2} + x) (2 y + 1)}{\ln y + 1} \left| \begin{array}{c} \ln y \\ 0 \end{array} \right. \right] d y = \int_ {1} ^ {e} (2 y + 1) \ln y d y \\ = \int_ {1} ^ {e} \ln y d \left(y ^ {2} + y\right) = \left(y ^ {2} + y\right) \ln y \left| _ {1} ^ {e} - \int_ {1} ^ {e} \left(y ^ {2} + y\right) \frac {1}{y} d y \right. \\ = \left(e ^ {2} + e\right) - \left(\frac {y 2}{2} + y\right) \Bigg | _ {1} ^ {e} = \frac {e ^ {2}}{2} + \frac {3}{2} 。 \\ \end{array}
$$

![](https://cdn-mineru.openxlab.org.cn/result/2025-12-22/78eb9ff9-2dd4-47bf-a82a-a76e89e6de18/3aa8b3a1723fffd7b1a01c19595e796c23f1c7aa593be4be3bd972b41bc182a6.jpg)  
第19题图

20. (1) 由题意知  $\int_0^t f(x) dx = f(t) - t^2$ ,

两边对  $t$  求导数得：  $f(t) = f^{\prime}(t) - 2t$  ，且  $f(0) = 0$

由  $f^{\prime}(x) - f(t) = 2t$  解得

$$
\begin{array}{l} f (t) = e ^ {\int d t} \left(\int 2 t e ^ {- \int d t} d t + C\right) = e ^ {t} \left(\int 2 t e ^ {- t} d t + C\right) \\ = e ^ {t} \left(- 2 t e ^ {- t} - 2 e ^ {- t} + C\right) = - 2 t - 2 + C e ^ {t} 。 \\ \end{array}
$$

由  $f(0) = -2 + C = 0$  得  $C = 2$

所以  $f(t) = -2t - 2 + 2e^{t} = 2(e^{t} - t - 1)$

故  $f(x) = 2(e^{x} - x - 1),(x\geq 0)$

(2) 设  $F(x) = f(x) - x^{2} - \frac{x^{3}}{3}, (x \geq 0)$ ,

则  $F^{\prime}(x) = 2(e^{x} - 1) - 2x - x^{2}$

$$
F ^ {\prime \prime} (x) = 2 e ^ {x} - 2 - 2 x = 2 \left(e ^ {x} - x - 1\right) = f (x) > 0, (x > 0),
$$

所以  $F^{\prime}(x)$  在  $(0, + \infty)$  内单调递增，因此，当  $x > 0$  时，有

$$
F ^ {\prime} (x) > F ^ {\prime} (0) = 0,
$$

由此可知  $F(x)$  在  $(0, +\infty)$  内单调递增，

故当  $x > 0$  时，有  $F(x) > F(0) = 0$  ，即  $F(x) = f(x) - x^{2} - \frac{x^{3}}{3} > 0$

所以  $f(x) > x^{2} + \frac{x^{3}}{3} (x > 0)$  。